

 Keď nad tým tak rozmýšľam, vracia sa mi spomienka na moje stredoškolské časi, keď sme sa so spolužiakmi bavili o možnostiach najlepšie platených zamestnaní. Ani nieviem ako sme sa dostali k práci na ropnej plošine. Už si presne nepamätám mesačný plat, ale určite to pokrývalo všetky riziká – okrem toho posledného, straty života. Nechcel by som byť teraz v koži Carolyn Kempovej, ktorej 27 ročný synovec bol práve jeden z tých, o ktorých by sa dalo povedať že ich denný pracovný risk nebol zisk, ale práve naopak - životnou stratou. Ako hovorí Carolyn sama: „Domnievajú sa, že všetci tý (jedenásti), ktorí boli na plošine sú mŕtvi. To je to posledné, čo sme počuli.“ 
 
  Popri obetiach tejto explózie sa ale neposledne pozornosť zameriava na ropnú škvrnu o veľkosti Jamajky, ktorá by už v najbližších hodinách mala dosiahnuť pobrežie amerického šťátu Louisiana. Podľa doterajších odhadou sa do mora dostáva okolo 5000 galónov ropy denne. Blížiace sa ekologické znečistenie pobrežia Lousiani je o to vážnejšie keď zoberieme do úvahy, že práve toto pobrežie obsahuje okolo 40% z celkového národného výskytu mokradí, ktoré sú ešte k tomu dôležitým biotopom neresenia rýb a výskytu mnohých druhou sťahovavého vtáctva (ako napr. modrý pelikán, ktorý je dominatnou časťou Lousianskej štátnej zástavy) . Okrem toho, celkové znečistenie hladiny mora má neodmysliteľne dopad aj na rybolov a lov kreviet, ktoré reprezentujú jedno z najdôležitejších odvetví miestneho priemyslu. 
   Pokiaľ hovoríme o ropných nešťatiach, v prípade Mexického zálivu určite nemôžeme hovoriť o nejakom novo-vznikajúcom precedense. Podľa US Minerals Management Service(US MMS), od roku 2001 tu bolo zaznamenaných 858 požiarov a explózií na ropných a plynových priemyselných zariadeniach, pri ktorých prišlo o život 55 robotníkov. Britská firma BP, ktorá zodpovedá za prevádzku ropnej plošiny, bola dokonca v minulom roku pokutovaná sumou 87 miliov dolárov, za to, že zlihala v zlepšení bezpečnostných podmienok vo svojej rafinérií v Texas City, ktorá mala za následok explóziu, ktorá si vyžiadala 15 životov. Každopádne čo sa týka vrtu Deepwater Horizont, US MMS pri svojej rutinnej kontrole vo februári, marci a apríli nenašla žiadne prípadné porušenia, ktoré by mohli byť dnes považované za potenciálnu príčinu celého neštastia, ktoré aj americká vláda označuje ako „incident národného rozsahu.“ V súlade s legislatívnym poriadkom Spojených štátou, za odstránenie tejto ropnej škvrny a celkového znečistenia plne zodpovedá firma BP 
   Ropa klope na dvore a aké sú návrhy na urgentné riešenie tejto ekologickej katastrofy? Jedným z primárnych záujmou je samozrejme zabrániť dalšiemu úniku ropy z ešte stále na troch miestach poškodeného ropného vrtu. Niektorí vidia riešenie v zrealizovaní druhého vrtu, na ktoré sú samo o sebe potrebné dva až tri mesiace. BP už doteraz zaangažovala vyše 30 plavidiel, ktoré sa snažia ako čistiť znečistenú hladinu, tak zberať z povrchu ešte stále použiteľnú ropu. Ďalším riešením je tvz „kontrolované pálenie“, ktoré spočíva z úmyselného zapálenia ropy, ktorá je ešte v dostatočnej vzdialenosti od pobrežia a tak zabrániť možnej kontaminácii. V súčastnosti je toto riešenie praktizované v oblasti asi 50km na východ od delty rieky Mississippi. Na margo tohto riešenia sa ale mnohí kritici vyjadrili, že kontaminácia pobrežného biotopu sa nemože nahradiť polúciou ovzdušia, ktorá by v prípade „priaznivých“ poveternostných podmienok, mohla veľmi rýchlo znepríjemniť život v blízkych pobrežných obydliach. Podľa posledných správ sa do odvrátenia „ekonomickej a environmentálnej katastrofy“ zapojilo už aj Americké námorníctvo. 
 zdroj: bbc.com/new ccn.com 
    
   
   
 
   

